你好，我是杨四正，今天我和你分享的主题是：Dubbo 中的 Mock 机制。

Mock 机制是 RPC 框架中非常常见、也非常有用的功能，**不仅可以用来实现服务降级，还可以用来在测试中模拟调用的各种异常情况**。Dubbo 中的 Mock 机制是在 Consumer 这一端实现的，具体来说就是在 Cluster 这一层实现的。

在前面第 38 课时中，我们深入介绍了 Dubbo 提供的多种 Cluster 实现以及相关的 Cluster Invoker 实现，其中的 ZoneAwareClusterInvoker 就涉及了 MockClusterInvoker 的相关内容。本课时我们就来介绍 Dubbo 中 Mock 机制的全链路流程，不仅包括与 Cluster 接口相关的 MockClusterWrapper 和 MockClusterInvoker，我们还会回顾前面课程的 Router 和 Protocol 接口，分析它们与 Mock 机制相关的实现。

### MockClusterWrapper

Cluster 接口有两条继承线（如下图所示）：一条线是 AbstractCluster 抽象类，这条继承线涉及的全部 Cluster 实现类我们已经在[第 37 课时]中深入分析过了；另一条线是 MockClusterWrapper 这条线。

![Drawing 0.png](assets/Ciqc1F_PExSAAkePAABxACxNLzc156.png)

Cluster 继承关系图

**MockClusterWrapper 是 Cluster 对象的包装类**，我们在之前[第 4 课时]介绍 Dubbo SPI 机制时已经分析过 Wrapper 的功能，MockClusterWrapper 类会对 Cluster 进行包装。下面是 MockClusterWrapper 的具体实现，其中会在 Cluster Invoker 对象的基础上使用 MockClusterInvoker 进行包装：
```
public class MockClusterWrapper implements Cluster {

    private Cluster cluster;

    // Wrapper类都会有一个拷贝构造函数

    public MockClusterWrapper(Cluster cluster) {

        this.cluster = cluster;

    }

    @Override

    public <T> Invoker<T> join(Directory<T> directory) throws RpcException {

        // 用MockClusterInvoker进行包装

        return new MockClusterInvoker<T>(directory,

                this.cluster.join(directory));

    }

}
```

### MockClusterInvoker

**MockClusterInvoker 是 Dubbo Mock 机制的核心**，它主要是通过 invoke()、doMockInvoke() 和 selectMockInvoker() 这三个核心方法来实现 Mock 机制的。

下面我们就来逐个介绍这三个方法的具体实现。

首先来看 MockClusterInvoker 的 invoke() 方法，它会先判断是否需要开启 Mock 机制。如果在 mock 参数中配置的是 force 模式，则会直接调用 doMockInvoke() 方法进行 mock。如果在 mock 参数中配置的是 fail 模式，则会正常调用 Invoker 发起请求，在请求失败的时候，会调动 doMockInvoke() 方法进行 mock。下面是 MockClusterInvoker 的 invoke() 方法的具体实现：
```
public Result invoke(Invocation invocation) throws RpcException {

    Result result = null;

    // 从URL中获取方法对应的mock配置

    String value = getUrl().getMethodParameter(invocation.getMethodName(), MOCK_KEY, Boolean.FALSE.toString()).trim();

    if (value.length() == 0 || "false".equalsIgnoreCase(value)) {

        // 若mock参数未配置或是配置为false，则不会开启Mock机制，直接调用底层的Invoker

        result = this.invoker.invoke(invocation);

    } else if (value.startsWith("force")) {

        //force:direct mock

        // 若mock参数配置为force，则表示强制mock，直接调用doMockInvoke()方法

        result = doMockInvoke(invocation, null);

    } else {

        // 如果mock配置的不是force，那配置的就是fail，会继续调用Invoker对象的invoke()方法进行请求

        try {

            result = this.invoker.invoke(invocation);

        } catch (RpcException e) {

            if (e.isBiz()) { // 如果是业务异常，会直接抛出

                throw e;

            }

            // 如果是非业务异常，会调用doMockInvoke()方法返回mock结果

            result = doMockInvoke(invocation, e);

        }

    }

    return result;

}
```

在 doMockInvoke() 方法中，首先调用 selectMockInvoker() 方法获取 MockInvoker 对象，并调用其 invoke() 方法进行 mock 操作。doMockInvoke() 方法的具体实现如下：
```
private Result doMockInvoke(Invocation invocation, RpcException e) {

    Result result = null;

    Invoker<T> minvoker;

    // 调用selectMockInvoker()方法过滤得到MockInvoker

    List<Invoker<T>> mockInvokers = selectMockInvoker(invocation);

    if (CollectionUtils.isEmpty(mockInvokers)) {

        // 如果selectMockInvoker()方法未返回MockInvoker对象，则创建一个MockInvoker

        minvoker = (Invoker<T>) new MockInvoker(getUrl(), directory.getInterface());

    } else {

        minvoker = mockInvokers.get(0);

    }

    try {

        // 调用MockInvoker.invoke()方法进行mock

        result = minvoker.invoke(invocation);

    } catch (RpcException me) {

        if (me.isBiz()) { // 如果是业务异常，则在Result中设置该异常

            result = AsyncRpcResult.newDefaultAsyncResult(me.getCause(), invocation);

        } else {

            throw new RpcException(...);

        }

    } catch (Throwable me) {

        throw new RpcException(...);

    }

    return result;

}
```

selectMockInvoker() 方法中并没有进行 MockInvoker 的选择或是创建，它仅仅是将 Invocation 附属信息中的 invocation.need.mock 属性设置为 true，然后交给 Directory 中的 Router 集合进行处理。selectMockInvoker() 方法的具体实现如下：
```
private List<Invoker<T>> selectMockInvoker(Invocation invocation) {

    List<Invoker<T>> invokers = null;

    if (invocation instanceof RpcInvocation) {

        // 将Invocation附属信息中的invocation.need.mock属性设置为true

        ((RpcInvocation) invocation).setAttachment(INVOCATION_NEED_MOCK, Boolean.TRUE.toString()); 

        invokers = directory.list(invocation);

    }

    return invokers;

}
```

### MockInvokersSelector

在[第 32 课时]和[第 33 课时]中，我们介绍了 Router 接口多个实现类，但当时并没有深入介绍 Mock 相关的 Router 实现类—— MockInvokersSelector，它的继承关系如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/CgqCHl_PEyqAeilHAAAnrF4cOr8848.png)

MockInvokersSelector 继承关系图

**MockInvokersSelector 是 Dubbo Mock 机制相关的 Router 实现**，在未开启 Mock 机制的时候，会返回正常的 Invoker 对象集合；在开启 Mock 机制之后，会返回 MockInvoker 对象集合。MockInvokersSelector 的具体实现如下：
```
public <T> List<Invoker<T>> route(final List<Invoker<T>> invokers,

                                  URL url, final Invocation invocation) throws RpcException {

    if (CollectionUtils.isEmpty(invokers)) {

        return invokers;

    }

    if (invocation.getObjectAttachments() == null) {

        // attachments为null，会过滤掉MockInvoker，只返回正常的Invoker对象

        return getNormalInvokers(invokers);

    } else {

        String value = (String) invocation.getObjectAttachments().get(INVOCATION_NEED_MOCK);

        if (value == null) {

            // invocation.need.mock为null，会过滤掉MockInvoker，只返回正常的Invoker对象

            return getNormalInvokers(invokers);

        } else if (Boolean.TRUE.toString().equalsIgnoreCase(value)) {

            // invocation.need.mock为true，会过滤掉MockInvoker，只返回正常的Invoker对象

            return getMockedInvokers(invokers);

        }

    }

    // invocation.need.mock为false，则会将MockInvoker和正常的Invoker一起返回

    return invokers;

}
```

在 getMockedInvokers() 方法中，会根据 URL 的 Protocol 进行过滤，只返回 Protocol 为 mock 的 Invoker 对象，而 getNormalInvokers() 方法只会返回 Protocol 不为 mock 的 Invoker 对象。这两个方法的具体实现比较简单，这里就不再展示，你若感兴趣的话可以参考[源码](https://github.com/xxxlxy2008/dubbo)进行学习。

### MockProtocol & MockInvoker

介绍完 Mock 功能在 Cluster 层的相关实现之后，我们还要来看一下 Dubbo 在 RPC 层对 Mock 机制的支持，这里涉及 MockProtocol 和 MockInvoker 两个类。

首先来看 MockProtocol，它是 Protocol 接口的扩展实现，扩展名称为 mock。**MockProtocol 只能通过 refer() 方法创建 MockInvoker，不能通过 export() 方法暴露服务**，具体实现如下：
```
final public class MockProtocol extends AbstractProtocol {

    public int getDefaultPort() { return 0;}

    public <T> Exporter<T> export(Invoker<T> invoker) throws RpcException {

        // 直接抛出异常，无法暴露服务

        throw new UnsupportedOperationException();

    }

    public <T> Invoker<T> protocolBindingRefer(Class<T> type, URL url) throws RpcException {

        // 直接创建MockInvoker对象

        return new MockInvoker<>(url, type);

    }

}
```

下面我们再来看 MockInvoker 是如何解析各类 mock 配置的，以及如何根据不同 mock 配置进行不同处理的。这里我们重点来看 MockInvoker.invoke() 方法，其中针对 mock 参数进行的分类处理具体有下面三条分支。

- mock 参数以 return 开头：直接返回 mock 参数指定的固定值，例如，empty、null、true、false、json 等。mock 参数中指定的固定返回值将会由 parseMockValue() 方法进行解析。
- mock 参数以 throw 开头：直接抛出异常。如果在 mock 参数中没有指定异常类型，则抛出 RpcException，否则抛出指定的 Exception 类型。
- mock 参数为 true 或 default 时，会查找服务接口对应的 Mock 实现；如果是其他值，则直接作为服务接口的 Mock 实现。拿到 Mock 实现之后，转换成 Invoker 进行调用。

MockInvoker.invoke() 方法的具体实现如下所示：
```
public Result invoke(Invocation invocation) throws RpcException {

    if (invocation instanceof RpcInvocation) {

        ((RpcInvocation) invocation).setInvoker(this);

    }

    // 获取mock值(会从URL中的methodName.mock参数或mock参数获取)

    String mock = null;

    if (getUrl().hasMethodParameter(invocation.getMethodName())) {

        mock = getUrl().getParameter(invocation.getMethodName() + "." + MOCK_KEY);

    }

    if (StringUtils.isBlank(mock)) {

        mock = getUrl().getParameter(MOCK_KEY);

    }

    if (StringUtils.isBlank(mock)) { // 没有配置mock值，直接抛出异常

        throw new RpcException(new IllegalAccessException("mock can not be null. url :" + url));

    }

    // mock值进行处理，去除"force:"、"fail:"前缀等

    mock = normalizeMock(URL.decode(mock));

    if (mock.startsWith(RETURN_PREFIX)) { // mock值以return开头

        mock = mock.substring(RETURN_PREFIX.length()).trim();

        try {

            // 获取响应结果的类型

            Type[] returnTypes = RpcUtils.getReturnTypes(invocation);

            // 根据结果类型，对mock值中结果值进行转换

            Object value = parseMockValue(mock, returnTypes);

            // 将固定的mock值设置到Result中

            return AsyncRpcResult.newDefaultAsyncResult(value, invocation);

        } catch (Exception ew) {

            throw new RpcException("mock return invoke error. method :" + invocation.getMethodName()

                    + ", mock:" + mock + ", url: " + url, ew);

        }

    } else if (mock.startsWith(THROW_PREFIX)) { // mock值以throw开头

        mock = mock.substring(THROW_PREFIX.length()).trim();

        if (StringUtils.isBlank(mock)) { // 未指定异常类型，直接抛出RpcException

            throw new RpcException("mocked exception for service degradation.");

        } else { // 抛出自定义异常

            Throwable t = getThrowable(mock);

            throw new RpcException(RpcException.BIZ_EXCEPTION, t);

        }

    } else { // 执行mockService得到mock结果

        try {

            Invoker<T> invoker = getInvoker(mock);

            return invoker.invoke(invocation);

        } catch (Throwable t) {

            throw new RpcException("Failed to create mock implementation class " + mock, t);

        }

    }

}
```

针对 return 和 throw 的处理逻辑比较简单，但 getInvoker() 方法略微复杂些，其中会处理 MOCK_MAP 缓存的读写、Mock 实现类的查找、生成和调用 Invoker，具体实现如下：
```
private Invoker<T> getInvoker(String mockService) {

    // 尝试从MOCK_MAP集合中获取对应的Invoker对象

    Invoker<T> invoker = (Invoker<T>) MOCK_MAP.get(mockService);

    if (invoker != null) {

        return invoker;

    }

    // 根据serviceType查找mock的实现类

    Class<T> serviceType = (Class<T>) ReflectUtils.forName(url.getServiceInterface());

    T mockObject = (T) getMockObject(mockService, serviceType);

    // 创建Invoker对象

    invoker = PROXY_FACTORY.getInvoker(mockObject, serviceType, url);

    if (MOCK_MAP.size() < 10000) { // 写入缓存

        MOCK_MAP.put(mockService, invoker);

    }

    return invoker;

}
```

在 getMockObject() 方法中会检查 mockService 参数是否为 true 或 default，如果是的话，则在服务接口后添加 Mock 字符串，作为服务接口的 Mock 实现；如果不是的话，则直接将 mockService 实现作为服务接口的 Mock 实现。getMockObject() 方法的具体实现如下：
```
public static Object getMockObject(String mockService, Class serviceType) {

    if (ConfigUtils.isDefault(mockService)) { 

        // 如果mock为true或default值，会在服务接口后添加Mock字符串，得到对应的实现类名称，并进行实例化

        mockService = serviceType.getName() + "Mock";

    }

    Class<?> mockClass = ReflectUtils.forName(mockService);

    if (!serviceType.isAssignableFrom(mockClass)) {

        // 检查mockClass是否继承serviceType接口

        throw new IllegalStateException("...");

    }

    return mockClass.newInstance();

}
```

### 总结

本课时我们重点介绍了 Dubbo 中 Mock 机制涉及的全部内容。

- 首先，我们介绍了 Cluster 接口的 MockClusterWrapper 实现类，它负责创建 MockClusterInvoker 对象，是 Dubbo Mock 机制的入口。
- 接下来，我们介绍了 MockClusterInvoker 这个 Cluster 层的 Invoker 实现，它是 Dubbo Mock 机制的核心，会根据配置决定请求是否启动了 Mock 机制以及在何种情况下才会触发 Mock。
- 随后，我们又讲解了 MockInvokersSelector 这个 Router 接口实现，它会在路由规则这个层面决定是否返回 MockInvoker 对象。
- 最后，我们分析了 Protocol 层与 Mock 相关的实现—— MockProtocol，以及 MockInvoker 这个真正进行 Mock 操作的 Invoker 实现。在 MockInvoker 中会解析各类 Mock 配置，并根据不同 Mock 配置进行不同的 Mock 操作。